\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{newlfont}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[small]{caption}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage[boxed]{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lscape}
\usepackage{hyperref}

\def\UrlBreaks{\do\/\do-}

%\colorlet{punct}{red!60!black}
%\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
%\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
%\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}
%\definecolor{darkgray}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}
%\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}
%\definecolor{ocherCode}{rgb}{1, 0.5, 0} % #FF7F00 -> rgb(239, 169, 0)
%\definecolor{blueCode}{rgb}{0, 0, 0.93} % #0000EE -> rgb(0, 0, 238)
%\definecolor{greenCode}{rgb}{0, 0.6, 0} % #009900 -> rgb(0, 153, 0) 
%\colorlet{numb}{magenta!60!black}

%\declarepaireddelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
%\declarepaireddelimiter{\norma}{\lvert}{\rvert}

%\floatname{algorithm}{Algoritmo}
%\renewcommand{\listalgorithmname}{Elenco degli algoritmi}
%\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
%\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}
%\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{foreach}}
%\captionsetup{margin=20pt,font=small,labelfont=bf}
%\oddsidemargin=40pt \evensidemargin=25pt
%\hyphenation{}
%\theoremstyle{plain}              
%\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
%\newtheorem{prop}[teo]{Proposizione}
%\newtheorem{cor}[teo]{Corollario}
%\newtheorem{lem}[teo]{Lemma}
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{defin}{Definizione}[section]
%\newtheorem{ese}{Esempio}[section]
%\theoremstyle{remark}
%\newtheorem{oss}{Osservazione}
%\pagestyle{fancy}\addtolength{\headwidth}{20pt}
%\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\ #1}{}}
%\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection \ #1}{}}
%\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries\thepage}}
%\cfoot{}
%\linespread{1.5}
%\newcommand{\df}{\displaystyle\frac}
%\newcommand{\seq}[1]{\left<#1\right>}

%\newcommand{\FR}{Fabio Rinnone}

\newcommand{\version}{0.3}

\newcommand{\e}{\emph}
\newcommand{\ttt}{\texttt}
\newcommand{\tbf}{\textbf}

\title{EmailExtractor\\
	\large Report finale\\
	\large Università degli Studi di Catania\\
	\large Corso di Laurea Magistrale in Informatica\\
	\large Anno accademico 2015/16}
\author{Fabio Rinnone}
\date{Versione \version\ del \today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduzione}
Un \e{web bot}\cite{schrenk2012webbots} è un software in grado di prevedere eventi futuri, monitorando 
specifiche parole chiave presenti su pagine web su internet. I web bots appartengono alla categoria
di software denominati \e{internet bot}\cite{wiki:internetbot} che comprendono anche i 
\e{web crawler}\cite{wiki:webcrawler} e gli \e{spider}\cite{wiki:spiderweb}. La caratteristica che accomuna questi 
diversi tipi di internet bots è che tutti seguono i collegamenti presenti nelle pagine web, 
raccolgono le informazioni presenti nelle pagine che attraversano, indicizzandole in appositi
database. Alcuni web bots noti sono stati sviluppati dal World Wide Web Consortium\cite{w3cwebbot} e
Google \cite{googlebot}. 

\section*{Scopo del progetto}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
\hline
\ttt{``machine learning''} & \ttt{``phd student''} \\
\ttt{``machine learning''} & \ttt{``post doc"} \\
\ttt{``machine learning''} & \ttt{``research fellow''} \\
\ttt{``data science''} & \ttt{``phd student''} \\
\ttt{``data science''} & \ttt{``post doc''} \\
\ttt{``data science''} & \ttt{``research fellow''} \\
\ttt{``big data''} & \ttt{``phd student''} \\
\ttt{``big data''} & \ttt{``post doc''} \\
\ttt{``big data''} & \ttt{``research fellow''} \\
\ttt{``data analytics''} & \ttt{``phd student''} \\
\ttt{``data analytics''} & \ttt{``post doc''} \\
\ttt{``data analytics''} & \ttt{``research fellow''} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Coppie di keywords utilizzate dal web bot.}
\label{tab:tabella1}
\end{table}

Scopo del progetto è la realizzazione di un web bot, denominato \linebreak\e{EmailExtractor} che, a partire
da un elenco di URLs iniziali (\e{semi}), costruisca un grafo $G = (V,E)$ contenente
gli URLs delle pagine web che al loro interno presentino delle specifiche coppie di parole chiave fissate.
Le coppie di parole chiave sono mostrate in Tabella \ref{tab:tabella1}.

A partire dai semi iniziali forniti, implementando un modello analogo al meccanismo
di funzionamento delle reti di flusso, è stato costruito il grafo contenente gli URLs delle pagine 
web ispezionate, ottenute esplorando tutti gli URLs in uscita per ogni singola
pagina web. Durante l'attraversamento della rete, un analizzatore sintattico\cite{aho1986compilers} 
è in grado di individuare le coppie di parole chiave e, se tali parole chiave sono presenti, 
individua gli eventuali indirizzi di posta elettronica presenti nella pagina web.

\section*{Progettazione}
I dati elaborati da EmailExtractor sono memorizzati opportunamente all'interno di un database.
Le informazioni che si vogliono memorizzare sono relative agli URLs esplorati e agli indirizzi
di posta elettronica recuperati. Per quanto riguarda gli URLs esplorati si vogliono memorizzare le seguenti 
informazioni: l'URL, l'informazione se l'URL sia stato visitato o meno, la data e l'ora dell'avvenuta 
esplorazione e la profondità nel grafo a partire dall'URL radice. Per quanto 
riguarda gli indirizzi recuperati si vogliono memorizzare le seguenti informazioni: l'indirizzo
ottenuto, l'URL della pagina web dove è stato recuperato, la data e l'ora di recupero e
la coppia di parole chiave individuate nella pagina web.

\subsection*{Modello entità-relazione}

In \figurename~\ref{fig:figure1} è mostrato il modello entità-relazione del database. Il campo
\ttt{seed} della tabella \ttt{urls} ha il solo scopo di distinguere un URL root dagli altri.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{figures/er_model.png}
\end{center}
\caption{Modello entità-relazione.}
\label{fig:figure1}
\end{figure}

Per la realizzazione del database non si è optato per una soluzione RDBMS ma, date
le caratteristiche intrinseche del progetto, si è preferito ricorrere ad un 
\e{graph-oriented database}\cite{wiki:graphdatabase} (database a grafo). I database a grafo usano
nodi e archi per rappresentare e archiviare l'informazioni: questa forma di rappresentazione dei dati 
offre un'alternativa al modello relazionale, è spesso più veloce nell'associazione 
di insiemi di dati, mappa in maniera più diretta le strutture di applicazioni orientate agli 
oggetti, scala più facilmente a grandi quantità di dati e non richiede le onerose operazioni 
di \e{join}.

In particolare si è deciso di optare per OrientDB\cite{tesoriero2013getting}, una base di dati 
orientata al documento le cui relazioni sono gestite come in un database a grafo, tramite connessioni 
dirette tra i record. OrientDB è dunque un database multi-modello\cite{wiki:multimodeldatabase} che 
supporta modalità senza schema, con schema oppure miste. Supporta inoltre il linguaggio SQL ed ha 
una gestione dei permessi basata su utenti e regole. Utilizza inoltre un nuovo algoritmo di indicizzazione 
derivato dall'Albero RB e dal B+tree chiamato MVRB-Tree, che gli permette di avere benefici sia nelle
operazioni di inserimento che di ricerca. 

In OrientDB i dati sono memorizzati implementate mediante classi. Il concetto
di \e{classe} in questo caso è mutuato direttamente dal paradigma della programmazione ad oggetti: in particolare
le classi definiscono i record dove memorizzare i dati, analogamente alle tabelle nei database relazionali.
Le classi supportano dunque anche ereditarietà e i suoi attributi sono chiamati \e{proprietà}.

Le relazioni in OrientDB non sono implementate mediante le \e{join} tipiche dei database relazionali,
piuttosto mediante archi. In questo caso un arco è a tutti gli effetti un'istanza di una classe predefinita, 
denominata \ttt{E}, di
cui è possibile eventualmente implementare sottoclassi più specifiche. Per ottimizzare lo spazio su disco
si è optato per l'utilizzo dei \e{lightweight edges}: in questo caso gli archi non hanno proprietà (attributi)
e non sono implementati direttamente come documenti all'interno del database, rendendo più veloce la 
navigazione attraverso il grafo.

Pertanto, a partire dal modello relazionale elaborato in \figurename~\ref{fig:figure1}, è stato realizzato
il modello UML (\figurename~\ref{fig:figure2}) che descrive il database di EmailExtractor 
implementato in OrientDB, in cui in questo caso la relazione è rappresentata mediante composizione.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figures/graph_uml.png}
\end{center}
\caption{Modello UML del database a grafo.}
\label{fig:figure2}
\end{figure}

OrientDB consente di definire sulle classi indici mediante quattro differenti algoritmi\cite{orientdbmanual}.
Le tipologie di indice utilizzate in EmailExtractor sono rispettivamente 
\ttt{UNIQUE\_HASH\_INDEX} e \ttt{NOTUNIQUE\_HASH\_INDEX}, che 
sono internamente implementati mediante algoritmo basato sull'algoritmo 
\e{extendible hashing}\cite{wiki:extendiblehashing}. La prima
tipologia di indice non consente la presenza di chiavi duplicate, mentre la seconda sì. L'indicizzazione
consente di effettuare più rapidamente le query mediante linguaggio SQL. Nella fattispecie l'indice di tipo
\ttt{UNIQUE\_HASH\_INDEX} è stato creato sull'attributo \ttt{url} della classe \ttt{urls}, mentre l'indice di
tipo \ttt{NOTUNIQUE\_HASH\_INDEX} sull'attributo \ttt{email} della classe \ttt{email}. La scelta è stata dettata dal fatto
che non si vuole che il grafo contenga più nodi riferiti allo stesso URL, ma si consente di recuperare
lo stesso indirizzo di posta elettronica più volte se presente in differenti pagine web. Inoltre si 
è preferito utilizzare un algoritmo di indicizzazione basato su hash map piuttosto che su B-Tree\cite{wiki:btree}
poiché le query sugli attributi adoperate da EmailExtractor sono sempre esatte.

\subsection*{Queries}
Per accedere e modificare il database sono state definite le seguenti query nel linguaggio SQL esteso
supportato da OrientDB.

La query per ottenere i vertici radice (seeds) è la seguente:

\begin{center}
\ttt{SELECT FROM urls WHERE seed = true}
\end{center}

La query per ottenere la profondità nel grafo del vertice corrispondente
all'URL \ttt{http://www.unict.it} è la seguente:

\begin{center}
\ttt{SELECT depth FROM urls WHERE url = `http://www.unict.it'}
\end{center}

Si supponga di voler aggiornare la profondità del vertice corrispondente all'URL
\ttt{http://www.unict.it} al valore 5. La query in questo caso è la seguente:

\begin{center}
\ttt{UPDATE urls SET depth = 5 WHERE url = `http://www.unict.it'}
\end{center}

Si consideri sempre l'URL \ttt{http://www.unict.it}: 
la query per ottenere il vertice corrispondente del grafo è la seguente:

\begin{center}
\ttt{SELECT FROM urls = WHERE url = `http://www.unict.it'}
\end{center}

Le query per ottenere rispettivamente il numero di URLs e di indirizzi email ottenuti
sono le seguenti:

\begin{center}
\ttt{SELECT COUNT(*) AS total FROM urls}\\
\ttt{SELECT COUNT(*) AS total FROM emails}
\end{center}

La query per ottenere dal grafo un numero specificato (es. 100) di URLs non ancora visitati è:

\begin{center}
\ttt{SELECT FROM urls WHERE visited = false LIMIT 100}
\end{center}

Per aggiornare un URL \ttt{http://www.unict.it} come visitato, invece, è usata la seguente query:

\begin{center}
\ttt{UPDATE urls SET visited = true WHERE url = `http://www.unict.it'}
\end{center}

Infine, volendo a fine esecuzione calcolare il diametro del grafo ottenuto, è stata definita
la seguente query:

\begin{center}
\ttt{SELECT MAX(depth) as max\_depth FROM urls}
\end{center}

dove \ttt{depth} è la profondità di ciascun nodo. La query restituisce la profondità massima di
un vertice: il valore decrementato di 1 corrisponde al diametro del grafo.
Il diametro del grafo, nello specifico, è la lunghezza massima tra tutti i cammini minimi tra
coppie di vertici del grafo.

\section*{Implementazione}
EmailExtractor è implementato come applicazione eseguibile in linea di comando in linguaggio Java (versione 1.8).

Il diagramma completo delle classi è visualizzabile all'URL: 
\url{https://bitbucket.org/fabiorinnone/email-extractor/downloads/class_diagram.png}

L'applicazione è stata implementata ricorrendo al multithreading: in particolare all'avvio, successivamente
al caricamento degli URLs seeds nel database, verranno avviati $n/25$ threads che effettueranno la popolazione in
parallelo del grafo ($n$ è il numero di seeds iniziali, nel nostro caso 100, pertanto
sono lanciati 4 threads), espandendo ciascuno il proprio insieme di seeds.
La classe principale che si occupa di istanziare i thread è la classe \ttt{Main}. La classe \ttt{ExpandGraph}
è un'implementazione dell'interfaccia \ttt{Runnable} che si occupa di istanziare ed avviare il corrispondente
thread. La classe \ttt{Main} istanzia un oggetto della classe \ttt{SeedsLoader} che ha il solo compito
di caricare i seed iniziali nel database. Le keywords sono caricate a partire da un file di testo passato in input e sono
memorizzate dalla classe \ttt{Keywords} che supporterà successivamente il parser.

Le operazioni che vengono effettuate dal singolo thread sono nell'ordine:

\begin{itemize}
\item \textbf{Crawling}: realizzato mediante la classe \ttt{Crawler}, si occupa di ricercare le pagine
web a partire dall'URL iniziale.
\item \textbf{Fetching}: realizzato mediante la classe \ttt{PageFetcher}, si occupa di estrapolare il 
contentuto HTML della pagina web.
\item \textbf{Parsing}: realizzato mediante la classe \ttt{Parser}, implementa l'analizzatore sintattico che ha il
compito di ricercare le parole chiave ed eventualmente gli indirizzi di posta elettronica presenti.
\item \textbf{Writing}: realizzato mediante la classe \ttt{Writer}, si occupa di scrivere su file di testo gli 
eventuali indirizzi individuati.
\end{itemize}

La classe \ttt{Crawler} analizza gli URLs individuati a partire da un insieme di URLs inziale: per ogni URL
individua gli URLs in uscita e li memorizza in un'apposita coda implementata mediante \ttt{HashSet}, per evitare
l'inserimento di URLs duplicati. Ad ogni chiamata viene estrapolato un nuovo URL dalla coda ed analizzato.
Sono esclusi dall'analisi URLs che rimandano a file binari, quali documenti PDF, file di testo, 
documenti xCal\cite{daboo2011s}, file video/audio, etc.
Chiaramente, nonostante l'implementazione della coda sia effettuata tramite \ttt{HashSet}, ciò non impedisce che
possano essere esaminati URLs duplicati. In particolare ciò può avvenire in due casi: nel primo caso se il thread
ha già esaminato un URL (e quindi lo ha eliminato dalla coda) ed in un istante successivo individua lo stesso
URL in una pagina web analizzata successivamente; nel secondo caso se due o più thread simultanei dovessero
individuare lo stesso URL in pagine web differenti o non. In entrambi i casi, grazie al vincolo di unicità
imposto sul database, il nodo non sarà comunque aggiunto al grafo.

La classe \ttt{PageFetcher} si occupa di estrapolare il contenuto della pagine web. Supporta sia connessioni
in chiaro che criptate (SSL).

L'analizzatore sintattico è implementato nella classe \ttt{Parser}. Essa si occupa sia di individuare
gli URLs in uscita della pagina web da passare al Crawler, analizzando la presenza del tag HTML \ttt{<a>}, che
di individuare la presenza della parole chiavi ed infine di analizzare la presenza di indirizzi di posta
elettronica. L'analizzatore sintattico che consente il recupero degli indirizzi di posta elettronica fa
ricorso al seguente pattern:

\begin{center}
\ttt{[a-zA-Z0-9.\_\%-]+@[a-zA-Z0-9.-]+\textbackslash\textbackslash.[a-zA-Z]{2,4}}
\end{center}

Il parsing degli indirizzi viene effettuato sull'intero documento HTML e non solo sui tag \ttt{<a>}, al fine 
di consentire il recupero di eventuali indirizzi di posta elettronica presenti nella pagina ma 
senza collegamento ipertestuale.
Questa scelta potrebbe comportare il recupero di testo formattato come indirizzo di posta
elettronica ma non valido. Tuttavia, un ulteriore controllo sul dominio di primo livello filtra ulteriormente 
gli indirizzi sicuramente non validi.

La classe \ttt{Writer} ha infine il solo compito di creare un file di testo di output su cui appendere
le informazioni ottenute nel formato:

\begin{center}
\ttt{\{URL;email\_address;[keyword\_1,keyword\_2]\}}
\end{center}

Le classi \ttt{OrientDBHelper} e \ttt{OrientDBAdapter} si occupano rispettivamente di interfacciarsi con
il database. La prima classe crea il database, imposta le classi con i relativi attributi ed indici, mentre
la seconda effettua le operazioni di inserimento, di ricerca e di update sul database. Le operazioni di inserimento
in particolare, sono quelle relative agli inserimenti degli URLs e delle email individuate: ogni operazione
di inserimento è implementata mediante transazione atomica.

L'operazione di inserimento di un URL prevede, innanzitutto, il controllo che non sia presente un nodo
con il medesimo URL. Questa operazione risulta necessaria, perché qualora un nodo riferito ad uno specifico
URL sia già stato caricato, occorre aggiornare il parametro \ttt{depth} del nodo, ovvero la profondità
del nodo nel grafo. Qualora un nodo con medesimo URL sia già stato caricato, supponendo di indicare come
\ttt{target} il nodo che si vuole aggiungere e come \ttt{source} il rispettivo nodo sorgente e come
$targetDepth$ e $sourceDepth$ le rispettive profondità, il nuovo valore relativo alla profondità
del nodo sarà aggiornato come segue:

\begin{displaymath}
targetDepth = \min(targetDepth, sourceDepth+1)
\end{displaymath}

\subsection*{Ottimizzazioni}
La problematica principale occorsa nello sviluppo di EmailExtractor ha riguardato l'ottimizzazione delle risorse
ed in particolare alla gestione  dell'allocamento dell'heap della JVM\cite{oaks2014java}. A tal proposito
la coda degli URLs utilizzata dal crawler viene periodicamente reinstaziata, per liberare le risorse, al
raggiungimento di una dimensione massima: in tal caso viene ripopolata con un numero fissato di URLs non
visitati precedentemente salvati nel database. Questo approccio consente di trattare la coda come una vera
e propria memoria cache e di limitare gli accessi al disco.

\section*{Output}
Il web bot è stato mantenuto in esecuzione in background per un mese e l'output prodotto
è costituito da file di testo contenenti gli indirizzi di posta elettronica individuati
nel formato \ttt{\{URL;email\_address;[keyword\_1,}\linebreak\ttt{keyword\_2]\}}, ottenuti nell'arco 
di rispettivamente un'ora, un giorno, una settimana e un mese di esecuzione. 
Inoltre sono  forniti i tempi di esecuzione ottenuti (CPU time).
 
\section*{Esecuzione}
EmailExtractor può essere eseguito da linea di comando lanciando il seguente comando:

\begin{center}
\ttt{\$ java -jar email-extractor.jar [MODE] OPTION [-diameter] seeds\_file keywords\_file}
\end{center}

dove \ttt{MODE} ammette due ulteriori modalità di esecuzioni alternative:

\begin{itemize}
\item \ttt{-verbose}: visualizza messaggi informativi su caricamento nodi ed eventuali errori.
\item \ttt{-debug}: visualizza gli stessi messaggi della modalità verbose più ulteriori messaggi
utili per il debugging.
\end{itemize}

Con il parametro \ttt{OPTION} è possibile settare il tempo complessivo di esecuzione del bot.
Le opzioni ammesse sono \ttt{-[s|m|d|h|w]} che permettono di passare il numero rispettivamente
di secondi, minuti, giorni, ore e settimane per cui si vuole eseguire il bot.

L'opzione \ttt{-diameter} (opzionale) consente di calcolare e mostrare a fine esecuzione il diametro
del grafo. I parameteri \ttt{seeds\_file} e \ttt{keywords\_file} (obbligatori) sono i file
rispettivamente contenenti i seeds e le keywords. Entrambi devono essere in formato tabulare: 
il file dei seed contenere una sola colonna e tante righe quanti sono 
gli URLs (\figurename~\ref{fig:figure4}), mentre il file delle
keywords deve contenere due colonne separate da ``;'' per ogni coppia di keywords 
(\figurename~\ref{fig:figure5}).

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{minipage}{1\linewidth}
\linespread{1.0}
\ttt{https://it.wikipedia.org/wiki/Apprendimento\_automatico\\
https://en.wikipedia.org/wiki/Machine\_learning\\
https://www.coursera.org/learn/machine-learning\\
https://azure.microsoft.com/it-it/services/machine-learning/\\
https://www.reddit.com/r/MachineLearning/\\
http://whatis.techtarget.com/definition/machine-learning}
\end{minipage}
\end{center}
\caption{Esempio di file dei seeds.}
\label{fig:figure4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{minipage}{1\linewidth}
\linespread{1.0}
\ttt{machine learning;phd student\\
machine learning;post doc\\
machine learning;research fellow\\
data science;phd student\\
data science;post doc\\
data science;research fellow\\
big data;phd student\\
big data;post doc\\
big data;research fellow\\
data analytics;phd student\\
data analytics;post doc\\
data analytics;research fellow\\
}
\end{minipage}
\end{center}
\caption{Esempio di file delle keywords.}
\label{fig:figure5}
\end{figure}

In \figurename~\ref{fig:figure3} è mostrato la schermata iniziale di EmailExtractor.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/screenshot.png}
\end{center}
\caption{Schermata inziale di EmailExtractor.}
\label{fig:figure3}
\end{figure}

\section*{Risultati}
EmailExtractor è stato eseguito per un mese (opzione \ttt{-d 30}) su VPS remoto con sistema 
operativo Linux CentOS release 6.8 (Final),
versione kernel 2.6.32-642.1.1.el6.x86\_64.
Il VPS è dotato di processore dual core Intel Xeon E312xx (Sandy Bridge) 2394.454 MHz, 8 GB di memoria RAM e
due HDD di dimensione rispettivamente 40 GB e 500 GB.
Come seeds iniziali sono stati usati i primi 100 risultati di ricerca della parola chiave ``machine
learning'' ottenuti su Google (\url{http://www.google.it}).

In \figurename~\ref{fig:figure7} è mostrata una schermata di un sottografo generato da EmailExtractor (la schermata
è prelevata da OrientDB Studio, l'interfaccia web di amministrazione di OrientDB). 

Al termine dell'esecuzione di EmailExtractor, il database occupa 81 GB di spazio su disco, la maggior
parte del qual riservato alle strutture che implementano gli indici.

In Tabella \ref{tab:tabella3} è mostrato il numero di URLs complessivo,
il numero di URLs validi e il numero di indirizzi di posta elettronica recuperati da EmailExtractor.
In Tabella \ref{tab:tabella2} è mostrato il numero di indirizzi di posta elettronica recuperati
per ciascuna coppia di parole chiave definite in Tabella \ref{tab:tabella1}.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\tbf{Time} & \tbf{URLs founded} & \tbf{URLs visited} & \tbf{Emails founded} \\
\hline
1 h & 657378 & 337373 & 4 \\
24 h & 10286829 & 893203 & 43 \\
168 h & 31542826 & 1531233 & 69 \\
720 h & 133472638 & 7584282 & 142 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{URLs e indirizzi di posta elettronica recuperati.}
\label{tab:tabella3}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l l l l l l|}
\hline
\tbf{Keyword 1} & \tbf{Keyword 2} & \tbf{1h} & \tbf{1d} & \tbf{1w} & \tbf{1m} \\
\hline
\ttt{``machine learning''} & \ttt{``phd student''} & 0 & 8 & 8 & 55 \\
\ttt{``machine learning''} & \ttt{``post doc"} & 0 & 4 & 6 & 9 \\
\ttt{``machine learning''} & \ttt{``research fellow''} & 2 & 19 & 29 & 51 \\
\ttt{``data science''} & \ttt{``phd student''} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\ttt{``data science''} & \ttt{``post doc''} & 0 & 3 & 4 & 4 \\
\ttt{``data science''} & \ttt{``research fellow''} & 0 & 4 & 9 & 9 \\
\ttt{``big data''} & \ttt{``phd student''} & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\ttt{``big data''} & \ttt{``post doc''} & 2 & 2 & 2 & 2 \\
\ttt{``big data''} & \ttt{``research fellow''} & 0 & 3 & 11 & 11 \\
\ttt{``data analytics''} & \ttt{``phd student''} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\ttt{``data analytics''} & \ttt{``post doc''} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\ttt{``data analytics''} & \ttt{``research fellow''} & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\tbf{Totale} & & 4 & 43 & 69 & 142 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Indirizzi recuperati per coppie di keywords.}
\label{tab:tabella2}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/grafico1.jpg}
\end{center}
\caption{URLs recuperati.}
\label{fig:figure8}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/grafico2.jpg}
\end{center}
\caption{URLs visitati.}
\label{fig:figure9}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/grafico3.jpg}
\end{center}
\caption{Indirizzi di posta elettronica recuperati.}
\label{fig:figure10}
\end{figure}

In \figurename~\ref{fig:figure8} è mostrato il grafico relativo agli URLs recuperati,
in \figurename~\ref{fig:figure9} il grafico relativo agli URLs visitati
ed in \figurename~\ref{fig:figure10}, il grafico relativo
agli indirizzi di posta elettronica recuperati.

Il numero totale di URLs visitati non validi (rimandandi a file non HTML o
binari) è risultato 755168, ovvero l'$11,056\%$ degli URLs visitati in totale 
dal bot (\figurename~\ref{fig:figure13}).

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/grafico6.jpg}
\end{center}
\caption{URLs visitati validi e URLs visitati non validi.}
\label{fig:figure13}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/grafico4.jpg}
\end{center}
\caption{URLs totali e URLs visitati.}
\label{fig:figure11}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/grafico5.jpg}
\end{center}
\caption{URLs visitati ed indirizzi di posta elettronica recuperati.}
\label{fig:figure12}
\end{figure}

In \figurename~\ref{fig:figure11} è mostrato un istogramma comparativo tra
URLs totali e URLs visitati da EmailExtractor, mentre in \figurename~\ref{fig:figure12}
è mostrato un istogramma comparativo tra URLs visitati ed indirizzi di posta
elettronica recuperati.

Complessivamente il grafo generato, comprensivo dei vertici degli URLs
(classe \ttt{urls}) e degli indirizzi di posta elettronica (classe \ttt{emails})
conta esattamente 133.472.780 vertici e 133.472.663 connessioni (classe \ttt{E}).
Indicando con $K$ e $N$ rispettivamente il numero di connessioni ed il numero
di vertici del grafo abbiamo:

\begin{displaymath}
K=\mathcal{O}(N)
\end{displaymath} 

Infine, il diametro del grafo al termine dell'esecuzione di EmailExtractor è risultato $24$. 

Il file di output finale generato da EmailExtractor è visualizzabile al seguente URL:
\url{https://bitbucket.org/fabiorinnone/email-extractor/downloads/out.txt}

\section*{Sorgenti}

I sorgenti di EmailExtractor sono pubblicati e rilasciati in GNU General Public License 
versione 3 sulla piattaforma Bitbucket all'URL:
\url{https://bitbucket.org/fabiorinnone/email-extractor}.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{figures/orient_graph.png}
\end{center}
\caption{Sottografo generato da EmailExtractor.}
\label{fig:figure7}
\end{figure}

\begin{bibliography}{bibliography}
\bibliographystyle{unsrt}
\end{bibliography}

\end{document}
